街坊護旗，是何功德？

街坊護旗，是何功德？
（專欄作家 古德明）

七月一日，香港官家「慶回歸二十一周年」，全港遍插中共國旗。石硤尾南昌街有漢子路過，把多面五星旗扯下，拗斷旗杆，被眾街坊抓住，送交共家警察。香港人有多少能辨是非，於此可見。

國旗當然要保護。一九三七年，日本三十萬精兵犯華，直逼上海，國軍謝晉元中校率孤軍一營，扼守四行倉庫，與日軍鏖戰四晝夜，其間女童軍楊惠敏乘夜攜國旗泅渡蘇州河，獻與旗幟未備的孤軍，鐵漢謝晉元一時也不禁泣數行下。他們找到兩根竹作旗杆，高懸青天白日滿地紅，振起全國民心。

當時有《歌八百壯士》一首，就提到這面旗：「中國不會亡，你看那八百壯士孤軍奮守東戰場……我們的國旗在重圍中飄蕩！」正如謝晉元跟楊惠敏說：「孩子，你帶來的不只是國旗，更是中華民族的精神。」

中共五星旗代表的，卻是另一回事。其事六十九年如一日，近者見於劉霞、秦永敏以及七零九被抓捕諸君子身上。

劉霞自二零一零年丈夫獲頒諾貝爾和平獎開始，就連罪名都沒有，被中共禁錮家中，直到本月十日，才准赴德國自由生活，成為中共換取西歐合作抗美的籌碼。而那八年之內，她看着丈夫瘐死，骨灰都不許領回，要撒於大海；又看着弟弟劉暉被誣告詐騙，判處入獄十一年，現在雖云假釋，還被扣留作人質，使她身在德國，仍然有口難言，甚至不敢出席丈夫的追思會。

而劉霞去國後一天，秦永敏就被判處十三年徒刑。這位民權鼓吹者六十四歲，其中二十二年在獄中度過。這次獲罪，就是因為「接受境外記者採訪過頻，撰寫文章過多，涉嫌顛覆國家政權」。他二零一五年被捕之後，妻子趙素利也受株連，也是罪名都沒有，就繫獄八個月，今年二月才獲釋回家。

至於七零九被抓捕諸君子，多是律師。據專案組人員說，諸君子之罪，在於「有信譽，為受屈者呼冤，會聳動輿情」。律師江天勇為諸君子奔走，於是也被抓去，去年十一月判處兩年監禁，獄中被迫服藥，以致記憶力衰退；他父親上月獲准探監，驚見兒子露出褲管的雙腿紅腫，也不知受了甚麼酷刑。

七零九諸君子第一位受審者翟岩民，曾上中央電視台自誣服罪，本月九日告訴香港記者：「我是因為兒子被專案組人員所挾，所以誣服。」這一切都隱隱寫在中共國旗之上。此外還有六十九年來以億計「非正常死亡」者的血淚史。

宋徽宗年間，朝廷下令郡國立黨人碑，上刻司馬光、蘇軾等百多人姓名，詆為姦黨。台州太守陳敏搗碎石碑，說道：「誣司馬公為姦臣，是誣天也。」他掛冠而去，高風四海欽慕（《無錫縣志》卷三上）。陳敏生於今天，一定被眾街坊扭送共家警察。古今是非觀念之不同，有如此者。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
上一則
大灣區是一國兩制終站 (劉細良)

下一則
下一則
香港民主運動的難題 (戴耀廷)